\chapter{Implementacija i korisničko sučelje}


		\section{Korištene tehnologije i alati}

		    \textbf{}

			Komunikacija u timu realizirana je koristenjem aplikacija \underline{WhatsApp} i \underline{Slack}. Za izradu UML dijagrama korišten je alat \underline{Astah UML}, a kao sustav za upravljanje izvornim kodom \underline{Git}. Udaljeni repozitorij projekta dostupan je na web platformi \underline{Gitlab}.
            Kao razvojno okruženje korišten je \underline{Intellij IDEA} - integrirano razvojno okruženje (IDE) tvrtke JetBrains. \\

            Aplikacija je napisana koristeći radni okvir \underline{Spring Boot} i jezik \underline{Java} za izradu backend-a, te biblioteku \underline{React} i jezike \underline{Javascript} i \underline{CSS} za izradu frontend-a. \\

            Java spada u skupinu tzv. high-level jezika koji je razvio Sun Microsystems. Prvobitno je osmišljen za razvoj programa za televizijske prijemnike, ali kasnije je postao popularan izbor za izradu web aplikacija. Spring Boot je open-source okvir temeljen na Javi i koristi se za stvaranje mikro usluga. Razvio ga je Pivotal Team i koristi se za izradu samostalnih aplikacija.\\

            React, također poznat kao React.js ili ReactJS, je biblioteka u JavaScriptu za izgradnju korisničkih sučelja. Održavana je od strane Facebooka i najčešće se koristi kao osnova u razvoju web ili mobilnih aplikacija. \\

            Koristimo \underline{Postgres bazu podataka} i nalazi se na poslužitelju \underline{Heroku}.

\begin{table}[]
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Alat/tehnologija} & \textbf{Web adresa} \\ \hline
    WhatsApp                &   https://www.whatsapp.com/                   \\ \hline
    Slack                   &   https://slack.com/                          \\ \hline
    Astah                   &   http://astah.net/editions/uml-new/          \\ \hline
    Git                     &   https://git-scm.com/                        \\ \hline
    Gitlab                  &   https://gitlab.com/                         \\ \hline
    IntelliJ IDEA           &   https://www.jetbrains.com/idea/             \\ \hline
    Spring                  &   https://spring.io/projects/spring-boot/     \\ \hline
    Java development kit    &   https://www.java.com/en/download/           \\ \hline
    ReactJS                 &   https://reactjs.org/                        \\ \hline
    Javascript              &   https://www.javascript.com/                 \\ \hline
    Postgres Database       &   https://www.postgresql.org/                 \\ \hline
    Heroku                  &   https://www.heroku.com/                     \\ \hline

\end{tabular}
\caption{tablica korištenih alata/tehnologija te njihove web adrese}
\label{tab:my-table}
\end{table}


			\eject


		\section{Ispitivanje programskog rješenja}

			\subsection{Ispitivanje komponenti}
            Za ispitivanje komponenti korištena su biblioteke JUnit 5, Mockito i AssertJ.\\
            Testirane komponente:
            \begin{packed_enum}
                \item Sloj perzistencije: dostupnost i pokretanje glavnih komponenti
                \item[] \begin{packed_item}
                    \item JDBC povezivost
                    \item data source
                    \item entity manager
                    \item repozitoriji
                \end{packed_item}
                \item Servisni sloj:
                \item[] \begin{packed_item}
                    \item UserService
                    \item ModelMapper
                \end{packed_item}
            \end{packed_enum}\\

            \begin{figure}[H]
                \includegraphics[width=\textwidth]{slike/component-test-results.png}
                \centering
                \caption{Prikaz testova i vremena izvršavanja}
                \label{fig:component-test-results}
            \end{figure}

            Izvorni kod testova nalazi se u paketu \textit{src/test/java/hr/fer/opp/jokerpublika}, u razredima \textit{PersistenceTests, ServiceTests, ModelMapperTests}.\\
			Kontroleri su ispitani kroz korisničko sučelje u sljedećem poglavlju.

			\subsection{Ispitivanje sustava}

		 	Za ispitivanje sustava korišten je radni okvir Selenium u kombinaciji s TestNG okvirom za automatsko provođenje testova. Testovi su provedeni na upravljačkom programu GeckoDriver 0.26.0 koji je potreban kako bi Selenium okvir mogao komunicirati s web preglednikom Mozilla Firefox. Svi testovi su prošli, odnosno očekivani rezultat jednak je dobivenom rezultatu. Programski kod samih testova dostupan je na stranici Gitlab u projektu joker-publika u paketu \textit{src/test/java/hr/fer /opp/jokerpublika}.

		 		\noindent \underbar{\textbf{1. Testni slučaj - provjera funkcionalnosti prijave}}
				\begin{packed_item}
					\item \textbf{Ulaz: } korisničko ime i zaporka
					\item  \textbf{Očekivani rezultat:} korisnik je uspješno prijavljen na stranicu
				\item  \textbf{Koraci ispitivanja:}
					\item[] \begin{packed_enum}

						\item Dohvat web stranice na kojoj je dostupna prijava
						\item Unos korisničkog imena i zaporke
						\item Pritisak gumba "Log in"
						\item Izvršenje provjere je li korisnik prijavljen

					\end{packed_enum}
				\end{packed_item}



						\noindent \underbar{\textbf{2. Testni slučaj - provjera funkcionalnosti registracije}}
				\begin{packed_item}
					\item \textbf{Ulaz: } email adresa, korisničko ime i zaporka
					\item  \textbf{Očekivani rezultat:} korisnik je uspješno registriran na stranicu
				\item  \textbf{Koraci ispitivanja:}
					\item[] \begin{packed_enum}
						\item Dohvat web stranice na kojoj je dostupna registracija
						\item Unos korisničkog imena, email adrese i zaporke
						\item Pritisak gumba "Sign up"
						\item Čišćenje kolačića i osvježanje stranice
								\begin{packed_item}
						\item sustav nas nakon pritiska na gumb "Sign up" automatski prijavljuje, ali uz cilj je ispitati i je li frontend uspješno povezan s backend-om,a to se postiže čišćenjem kolačića i osvježavanjem stranice koje ima efekt kao da se korisnik odjavio sa stranice
						\end{packed_item}
						\item Dohvat web stranice na kojoj je dostupna prijava
						\item Unos korisničkog imena i zaporke
						\item Pritisak gumba "Log in"
						\item Izvršenje provjere je li korisnik prijavljen, odnosno je li registracija bila uspješna
					\end{packed_enum}
				\end{packed_item}








		 							\noindent \underbar{\textbf{3. Testni slučaj - provjera funkcionalnosti objave pitanja}}
				\begin{packed_item}
					\item \textbf{Ulaz: } korisničko ime, zaporka, tekst pitanja, 2 odgovora
					\item  \textbf{Očekivani rezultat:} korisnik je uspješno registriran na stranicu
				\item  \textbf{Koraci ispitivanja:}
					\item[] \begin{packed_enum}
						\item Dohvat web stranice na kojoj je dostupna prijava
						\item Unos korisničkog imena i zaporke
						\item Pritisak gumba "Log in"
						\item Pritisak mjesta na navigacijskom panelu koje je označeno s tri paralelne bijele linije koje označavaju dodatne postavke
						\item Pritisak na gumb "New Poll"
						\item Unos pitanja te oba ponuđena odgovora
						\item Pritisak na gumb "Submit Poll!"
						\item Pritisak mjesta na navigacijskom panelu koje je označeno s tri paralelne bijele linije koje označavaju dodatne postavke
						\item Pritisak na "My Active Polls"
						\item Provjera nalazi li se postavljeno pitanje na otvorenoj stranici
					\end{packed_enum}
				\end{packed_item}








										\noindent \underbar{\textbf{4. Testni slučaj - provjera funkcionalnosti deaktivacije računa}}
				\begin{packed_item}
					\item \textbf{Ulaz: } korisničko ime i zaporka
					\item  \textbf{Očekivani rezultat:} korisnik je uspješno deaktivirao korisnički račun
				\item  \textbf{Koraci ispitivanja:}
					\item[] \begin{packed_enum}
						\item Dohvat web stranice na kojoj je dostupna prijava
						\item Unos korisničkog imena i zaporke
						\item Pritisak gumba "Log in"
						\item Pritisak mjesta na navigacijskom panelu gdje se nalazi korisničko ime kako bi se pokazale opcije te pritisak na opciju "Settings"
						\item Pritisak na gumb deactivate te potvrdan odgovor na poruku želimo li to zaista učiniti
						\begin{packed_item}
						\item sustav nas nakon pritiska na gumb deactivate vrati na početnu stranicu te više nismo prijavljeni u korisnički račun
						\end{packed_item}
							\item Dohvat web stranice na kojoj je dostupna prijava
						\item Unos korisničkog imena i zaporke
						\item Pritisak gumba "Log in"
						\item Izvršenje provjere je li se korisniku prikazala prigodna poruka pogreške
					\end{packed_enum}
				\end{packed_item}



		 											\noindent \underbar{\textbf{5. Testni slučaj - provjera funkcionalnosti stvaranja grupa}}
				\begin{packed_item}
					\item \textbf{Ulaz: } korisničko ime i zaporka
					\item  \textbf{Očekivani rezultat:} korisnik je uspješno stvorio grupu
				\item  \textbf{Koraci ispitivanja:}
					\item[] \begin{packed_enum}
						\item Dohvat web stranice na kojoj je dostupna prijava
						\item Unos korisničkog imena i zaporke
						\item Pritisak gumba "Log in"
							\item Pritisak mjesta na navigacijskom panelu koje je označeno s tri paralelne bijele linije koje označavaju dodatne postavke
							\item Pritisak na odjeljak "My Groups"
							\item Pritisak na gumb "Create Group"
							\item Unos imena grupe
							\item Unos svih željenih korisnika u grupi
							\item Pritisak na gumb "Submit Group"
							\item Pritisak mjesta na navigacijskom panelu koje je označeno s tri paralelne bijele linije koje označavaju dodatne postavke
							\item Pritisak na odjeljak "My Groups"
							\item Pritisak na odjeljak koji ima naziv grupe koju smo napravili
							\item Provjera je li grupa zaista stvorena
					\end{packed_enum}
				\end{packed_item}

		 		\noindent \underbar{\textbf{Rezultati ispitivanja i vrijeme izvođenja}}


		 			\begin{figure}[H]
                \includegraphics[width=\textwidth]{slike/test-system-time.jpg}
                \centering
                \caption{Prikaz vremena i uspješnosti izvršavanja testova}
                \label{fig:system-test-results}
            \end{figure}






			\eject


		\section{Dijagram razmještaja}

            \textbf{}

			Dijagrami razmještaja opisuju topologiju sklopovlja i programsku potporu koja se koristi u implementaciji sustava u njegovom radnom okruženju. Na poslužiteljskom računalu se nalaze web poslužitelj i poslužitelj baze podataka. Klijenti koriste web preglednik kako bi pristupili web aplikaciji. Sustav je baziran na arhitekturi ”klijent – poslužitelj”, a komunikacija između računala korisnika (korisnik, admin) i poslužitelja odvija se putem HTTP veze.

			\begin{figure}[H]
                \includegraphics[width=\textwidth]{slike/deployment-diagram.png}
                \centering
                \caption{Dijagram razmještaja}
                \label{fig:class-all}
            \end{figure}

			\eject

		\section{Upute za puštanje u pogon}

            Postupak puštanja u pogon uglavnom je preuzet iz službene dokumentacije:\\
	        \href{https://devcenter.heroku.com/articles/deploying-spring-boot-apps-to-heroku}{Heroku: Deploying Spring Boot Apps}\\

			\noindent{Koraci:}
			\begin{packed_item}
			    \item Stvoriti Heroku korisnički račun, preuzeti Heroku CLI i prijaviti se naredbom
			    \begin{verbatim}
    heroku login\end{verbatim}
			    \item Klonirati repozitorij i postaviti se u direktorij
			    \begin{verbatim}
    git clone https://git.heroku.com/jokerpublika.git
    cd jokerpublika\end{verbatim}
	            \item Stvoriti Heroku aplikaciju (regija nije obavezna)
	                \begin{verbatim}
    heroku create jokerpublika --region eu\end{verbatim}
	            \item Time se stvorio novi git remote, ali prije slanja koda moramo dodati bazu podataka uz aplikaciju
	            \begin{verbatim}
    heroku addons:create heroku-postgresql\end{verbatim}
	            \item Zatim pošaljemo kod aplikacije na Heroku, i to je to
	                \begin{verbatim}
    git push heroku master\end{verbatim}
			\end{packed_item}

		Uz git force push, moguće je postaviti bilo koju verziju koda na Heroku:
		\begin{verbatim}
		    git push -f heroku HEAD:master # trenutni commit
		    git push -f heroku develop:master # vrh grane develop

		    git fetch
		    git push -f heroku origin/feature-branch:master
		    # deploy grane bez merge/checkout
		\end{verbatim}

	Još korisnih naredbi:
	\begin{verbatim}
	    heroku logs --tail # prati log aplikacije
	    heroku dyno # paljenje, gašenje i restart aplikacije
	    heroku run env # prikaz varijabli okruženja
	\end{verbatim}

			\eject
